% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Das Überleben des Fittesten}
\label{movement-strength}

% TODO: Liste an Übungen für funktionales Training erstellen. Ggf. im Appendix ergänzen.

Der Mensch, der sich nicht bewegt, ist ein leicht zu übersehender Hänfling, den ein Windhauch direkt umfegt. Wollen wir einen starken, stabilen und schönen Menschen, führt nichts an funktionalem Training vorbei. Das bedeutet, dass wir unseren liebsten Zweibeiner mit verschiedenen Übungen, Gewichten und Trainingsgeräten auf die Hürden des Alltags vorbereiten lassen\footnote{Die er sich besser nicht auf die Füße wirft}, um in jeglicher Situation bestehen zu können. 

\footnote{Warum Ihr Mensch fit sein will}

Sie werden sich fragen, was funktionale Fitness sein soll und warum Ihr Mensch sie überhaupt benötigt? Können wir unseren Menschen nicht einfach ins Fitnessstudio stecken, auf der Yogamatte platzieren oder durch den Park rennen lassen -- fertig ist die Laube? Warum wirft der Autor wieder mit neuen Wörtern\footnote{Sicher nicht, um mit Eloquenz zu profilieren \#ironieaus} um sich? Fragen über Fragen, aber gehen wir sie nacheinander an. 

Funktionale Fitness heißt, dass Ihr Mensch umfassend fähig ist, sich seinem Alltag zu stellen. Das bedeutet, Ihr Mensch übt funktionales Training aus, das gezielt Bewegungen und Fähigkeiten verbessert, die im Alltag, Sport oder in spezifischen Situationen auftreten können. Ihrem Menschen soll es nicht nur leicht fallen, auch bis ins hohe Alter eine (oder gar drei?) Kisten mit Getränken durch die Gegend zu schleppen. Nein, Ihr Mensch soll auch bei einem Umzug helfen, mit Leichtigkeit stabil auf der obersten Stufe einer Leiter stehen, seinen Nachwuchs blitzschnell vor gefährlichen Situationen schützen, über den Boden krabbelnd nach den verlorenen Ohrringen suchen, neue Sportarten ausprobieren, auf einer Baustelle seinen Freunden helfen, die Ergebnisse der Jagd durch die Gegend schleppen oder einen anderen Menschen nach einem Unfall aus dem Auto ziehen können. 

Klingt nach zu viel und Situationen, denen Ihr Mensch nie begegnen wird? Klingt für mich eher danach, als ob sie akzeptieren wollen, dass Ihr Mensch mit zunehmenden Alter körperlich degeneriert und sie kein Interesse haben, dass Ihr Mensch seine Möglichkeiten wahrnimmt, die ihm die Natur und Evolution mitgegeben haben. 

Fit bedeutet nicht, mit einem ästhetischen Körper das andere Geschlecht zu beeindrucken\footnote{Aber es ist ein netter Nebeneffekt. Wer umfassend trainiert, wird vollumfassend stabil, stark und schön.} oder in einer bestimmten Sportart zu dem einen Prozent zu gehören, die in Wettbewerben an vorderster Stelle mitkämpfen. Es bedeutet, im Alltag in allen Situationen gewappnet zu sein und alle Freiheiten zu haben, um das zu tun, was ihr Mensch will. Es bedeutet, sich nicht aufhalten zu lassen von der Vorstellung, Spezialist in einer Sportart zu sein, sondern als Generalist der Natur ins Auge zu blicken, um ihr zu sagen: Ich bin die Spitze der Evolution.

Sind Sie noch nicht überzeugt? Hier ist eine kleine Liste an eklatanten Vorteilen funktionaler Fitness: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alltagspower.} Ein auf unterschiedlichste Weise trainierter Körper ist nicht nur stärker im Fitnessstudio. Er ist auch im Alltag stärker und Hindernisse werden verfliegen. Wenn Ihr Mensch regelmäßig umfassend trainiert, wird er nicht nur begeisterter und vielfach gewünschter Helfer bei Umzügen, sondern kann voller Energie durch den Alltag schreiten.
    \item \textbf{Selbstbewusstein.} Wer schön und stark ist, fühlt sich schön und stark. Das Selbstwertgefühl und Selbstbewusstsein steigen durch einen leistungsstarken Körper an. Selbst Depressionen lassen sich abmildern und hierfür ist Sport ein geeignetes Mittel.
    \item \textbf{Verringerte Verletzungsgefahr.} Regelmäßige Belastung zwingt den Körper zur Anpassung. Ihr Mensch wird durch das funktionales Training stabiler, robuster und weniger anfällig für Verletzungen. Selbst wenn Ihr Mensch einen Unfall hat, wird er nicht so schnell davon kaputt gehen wie ein Lauch mit vier Gliedmaßen.
    \item \textbf{Anpassungsfähigkeit.} Die Paradedisziplin des Menschen ist seine Anpassungsfähigkeit. Durch sie kann er in allen Umgebungen überleben. Wer seinen Menschen funktional trainiert, erhält einen Menschen, der sich schnell auf neue Sportarten einlassen kann und der jeder weiteren körperlichen Herausforderung gewachsen ist. 
    \item \textbf{Anti Verfall.} Funktionales Training mit schweren Gewichten, Mobilität und vielen weiteren, auf den Alltag übertragbare Übungen sind prima Mittel, um die fortschreitende Senilität eines Menschen zu pausieren oder rückgängig zu machen. Beispielsweise ist Krafttraining das einzig wirkende Mittel gegen Ostheoporose und prima geeignet, um auch Sehnen, Bänder sowie die Wirbelsäule zu stärken.
    \item \textbf{Pure Gesundheit.} Viele Zivilisationskrankheiten lassen sich wegtrainieren. Leidet Ihr Mensch unter Rücken- oder Nackenbeschwerden. Ist er etwa von Bluthochdruck geplagt, hat hohe Cholesterinspiegel oder eine Fettleber? Was ist mit Schmerzen oder Herzkreislauferkrankungen oder Rheuma? Funktionales Training hilft.
\end{itemize}

Funktionales Training eignet sich für Jung und Alt. Es ist eine Altersvorsorge, mit sich die Gebrechen, unter denen viele Menschen leiden, beseitigt werden und Ihr Mensch, wie David aus Stein gemeißelt, seinem neuen Leben entgegen schreitet.

\subsection*{Kraft versus Ausdauer -- kein Kampf}

Wo es die Möglichkeit zur Differenzierung gibt, steht ein Mensch da, um eine Differenzierung zu erzeugen. Das machte er auch beim Krafttraining. Nichts ist leichter, als sich selbst in Gruppen einzuteilen und voneinander abzugrenzen. 
\textit{Die da} (während Sie auf einen weit entfernten Ausdauerathleten zeigen) machen doch keinen richtigen Sport, sagen sie. Dabei erzeugen die Menschen an dieser Stelle eine Differenzierung, die so gar nicht nötig ist. Die Frage, ob Ihr Mensch Kraft- oder Ausdauertraining machen sollte, kann gepflegt mit Logik eines Mathematikers mit \guillemetright Ja!\guillemetleft beantwortet werden. 

Woran messen wir, welche Übung die Kraft trainiert? Bedeutet das, dass Ihr Mensch einen schweren Gegenstand hochheben kann? Oder einen etwas leichteren Gegenstand über eine weite Distanz tragen kann? Bedeutet es, dass kleines Gewicht besonders schnell katapultiert? Ist es ein Indikator von Kraft, wenn Gym-Bros Ihre Daseinsberechtigung nur dich das hohe Gewicht beim Bankdrücken legitimieren? 
Kraft ist mehrdimensional und lässt sich in verschiedene Kategorien einteilen. 

Es gibt
\begin{itemize}
    \item \textbf{Absolute Kraft.} Die maximale Kraft, die ein Muskel in einer einzigen Bewegung aufbringen kann; beispielsweise beim Kreuzheben.
    \item \textbf{Explosive Kraft.} Die Fähigkeit, maximale Kraft möglichst schnell zu entfalten, zum Beispiel bei Sprints oder bei Würfen. 
    \item \textbf{Isometrische Kraft.} Die Fähigkeit, Kraft zu halten, ohne eine Bewegung in Muskel oder Gelenk zu haben; beispielsweise bei Planks. 
    \item \textbf{Plyometrische Kraft.} Die Fähigkeit, Kraft in einer kurzen Zeitspanne freizusetzen, nachdem der Muskel gedehnt wurde; beispielsweise beim Boxen oder bei Sprungübungen
\end{itemize}

Jede Bewegung erfordert mehrere Krafttypen gleichzeitig, weswegen wir nicht von \guillemetright der\guillemetright Kraft sprechen können. Hebt Ihr Mensch einen schweren Gegenstand, benötigt er Griffkraft, absolute Power und stabil sollte sein Rumpf sein, sonst klappt er zusammen wie ein Taschenmesser. Doch es geht weiter.
Kraft existiert nicht unabhängig von anderen Fähigkeiten wie Mobilität, Ausdauer oder Koordination. Beobachten Sie menschliche Turner bei den Olympischen Spielen. Sie vereinen hohe Mobilität mit einem starken Körper. Turner schaffen es, in seltsam anmutenden Posen Kraft auszuüben, von denen Ihr Mensch nur träumen kann. Sie sind gleichzeitig stark und flexibel. Die Schultern eines Turners sind in alle Richtungen beweglich und stark. Sie verknüpfen verschiedene Fertigkeiten -- denn ohne Ausdauer oder Koordination würde kein Turner auf diesem Niveau erfolgreich sein und diese Fähigkeiten lassen sich deshalb auch schwieriger trennen, als es für einen Nicht-Physiologen anmuten mag. 
Wichtig ist ebenfalls, dass der Mensch zu jeder Zeit sowohl die aeroben als auch die anaeroben Energiesysteme trainiert. Ersteres verstoffwechselt Sauerstoff, um Glukose und Fett\footnote{Das Ihr Mensch wahrscheinlich zu viel hat.} im Körper abzubauen und daraus Energie zu gewinnen. Letzteres dient der sehr schnellen Energieproduktion aus in den Muskelzellen gespeicherten Energieträgern\footnote{Für die Nerds:  Der Körper nutzt gespeichertes ATP (Adenosintriphosphat) und Kreatinphosphat (KP).} Auch von dieser Seite ist eine wirkliche Unterscheidung zwischen Ausdauer- und Krafttraining eher eine zwangsweise Kategorisierung, die Wissenschaftlern mehr dient als Ihrem Haustier, dem Menschen. 
Kraft- und Ausdauertraining komplementieren einander. Ist Ihr Mensch begeisterter Kraftsportler\footnote{Das sollte er sein. Er sollte sich für irgendeine Sportart begeistern, um sich zu bewegen und nicht am Nichtstun zu sterben.} oder Ausdauerathlet\footnote{Ausdauertraining ist auch super, denn es unterstützt die lange Nutzung von Kraft.}, darf er sich vom jeweiligen Gegenpart gern ein Scheibchen abschneiden. Als Kraftsportler darf Ihr Mensch gern ein paar Runden gemütlich durch die Gegend sprinten, als Ausdauerathlet ist eine Sitzung\footnote{Dieses Wortspiel war beabsichtigt, sitzen ist natürlich böse.} mit dem Freund aus dem Fitnessstudio eine erstklassige Wahl zur Stabilisierung des Körpers. Beide Arten des Sports profitieren voneinander. Wo der Kraftsport den Körper Ihres Zweibeiners kräftigt, verbessert die Ausdauer die Leistung des Stoffwechsels und Herzkreislaufs\footnote{Das sind beileibe nicht die einzigen Vorteile. Aber wer will immer nur Aufzählungen lesen, wie toll etwas ist?}. Gewürzt mit einer Prise Mobilität durch Yoga und Dehnübungen und Ihr Mensch ist bereit, seinen Alltag wahrlich zu meistern. Durch diese Form funktionaler Fitness lernt Ihr Mensch Anpassungsfähigkeit, die er im Alltag einsetzen kann. Da  sich reale Situationen immer unterscheiden und immer mehr als nur eine spezifische Fähigkeit benötigen, wollen wir, dass Ihr Mensch alle Fähigkeiten hat, die er braucht. Oder haben Sie bereits gesehen, dass Ihr Mensch einen langen, vollkommen ebenen Weg bei angenehmen 20 Grad Celsius zurücklegen musste und ihm eine Pulsuhr gesagt hat, dass er sich im optimalen Herzfrequenzbereich befände? 

\subsection*{Wie geht das jetzt?}

Damit Sie auch ein paar Tipps zur Hand haben, wie Sie holistisch trainieren, um umfassend anpassungsfähig zu werden, gibt es eine simple und komplexere Methoden. 

Die simpelste Herangehensweise ist, dass sich Ihr Mensch eine Auswahl an drei verschiedenen Sportarten sucht und diese im Alltag an mehreren Tagen pro Woche praktiziert. Ich empfehle, dass sich die Sportarten gegenseitig ergänzen, indem sie Kraft, Ausdauer, Mobilität, Koordination, Schnelligkeit und so weiter kombinieren. Immer noch mit einem Fragezeichen im Kopf? Diese Liste beflügelt vielleicht Ihre Kreativität: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Klettern + Schwimmen + Yoga.} Perfekt in der Natur unterwegs.
    \item \textbf{Laufen + Gewichtheben + Tai Chi.} Um die Vorzüge von West und Ost zu kombinieren.
    \item \textbf{Radfahren + Calisthenics + Pilates.} Für einen hübschen Ober- und Unterkörper.
    \item \textbf{Boxen + Schwimmen + CrossFit.} Um die Ausdauer bis zum Extrem zu steigern.
    \item \textbf{Trailrunning + Bouldern + Mobility-Training.} Für alle, die gerne ohne Gegenstände trainieren.
    \item \textbf{Tanzen + Rudern + Bodybuilding.} Für die Ästhetiker.
    \item \textbf{Kampfsport + Bogenschießen + Stretching.} Vereint die Power und Geschmeidigkeit eines Samurai. Fehlt nur noch Kalligraphie-Training.
    \item \textbf{Schlittschuhlaufen + Eisklettern + Biathlon.} Für den Winter.
\end{itemize}

Bringen Sie Ihren Menschen zu den passenden Kursen, suchen Sie Ihrem Menschen einen passenden Trainer oder lassen Sie ihn autodidaktisch neue Sportarten erkunden. 

Wenn Ihr Mensch von Grund auf lernen möchte, wie er seinen Körper trainiert, hören Sie nicht auf zu lesen.